



Álgebra Lineal
Examen Global

Mtro. Marco Antonio Murillo Solís

Alumno: Noe Josue Cruz Rodríguez

Matricula: 00000267239

- I. Utilizando la fórmula general, encuentra las raíces de los siguientes polinomios de segundo grado. **20 puntos**

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

1. $x^2 - 9x + 14 = 0$

$$x = \frac{-(-9) \pm \sqrt{(-9)^2 - 4(1)(14)}}{2(1)}$$

$$x = \frac{9 \pm \sqrt{81 - 56}}{2}$$

$$x = \frac{9 \pm \sqrt{25}}{2}$$

$$x = \frac{9 - 5}{2} = 2$$

$$x = \frac{9 + 5}{2} = 7$$

2. $x^2 + 7x + 10 = 0$

$$x = \frac{-(7) \pm \sqrt{(7)^2 - 4(1)(10)}}{2(1)}$$

$$x = \frac{-7 \pm \sqrt{49 - 40}}{2}$$

$$x = \frac{-7 \pm \sqrt{9}}{2}$$

$$x = \frac{-7 - 3}{2} = -5$$

$$x = \frac{-7 + 3}{2} = -2$$

- II. Utilizando la fórmula correspondiente, encuentra las raíces, vértice, intersección en "Y", y el eje de simetría de los siguientes polinomios de segundo grado. Además, coloca la gráfica generada en Desmos o Geogebra.
20 puntos

$$\text{Vértice} = \left(\frac{-b}{2a}, f\left(\frac{-b}{2a}\right) \right)$$

$$\text{Eje de simetría } x = \frac{-b}{2a}$$

$$\text{Intersección en } u \left(f(0) \right)$$

3. $y = x^2 - 2x - 3$

$$\text{Eje de simetría } x = \frac{-(-2)}{2} = 1$$

$$\text{Intersección en } u \left(f(1) \right) = (1)^2 - 2(1) - 3 = -4$$

$$\text{Intersección en } y = -3$$

$$x = \frac{-(-2) \pm \sqrt{(-2)^2 - 4(1)(-3)}}{2(1)}$$

$$x = \frac{2 \pm \sqrt{4 + 12}}{2}$$

$$x = \frac{2 \pm \sqrt{16}}{2}$$

$$x = \frac{2 - 4}{2} = -1$$

$$x = \frac{2 + 4}{2} = 3$$

$$4. \quad y = -x^2 + 4x + 1$$

$$E \quad \text{je de simetría } x = \frac{-4}{2(-1)} = 2$$

$$\text{Intersección en } u \quad (f(2)) = -(2)^2 + 4(2) + 1 = 5$$

$$\text{Intersección en } y = 1$$

$$x = \frac{-4 \pm \sqrt{(4)^2 - 4(-1)(1)}}{2(-1)}$$

$$x = \frac{-4 \pm \sqrt{16 + 4}}{-2}$$

$$x = \frac{-4 \pm \sqrt{20}}{-2}$$

$$x = \frac{-4 - 4.4721}{-2} = 4.2360$$

$$x = \frac{-4 + 4.4721}{-2} = 0.2360$$

III. Suma de matrices. **10 puntos**

Calcula A+B

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 3 \\ 4 & 0 & -2 \\ 1 & 5 & 3 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} -1 & 3 & 0 \\ 2 & 2 & 1 \\ 3 & -4 & 5 \end{bmatrix}$$

$$A + B = \begin{bmatrix} 1 & 4 & 3 \\ 6 & 2 & -1 \\ 4 & 1 & 8 \end{bmatrix}$$

IV. Resta de matrices. **10 puntos**

Calcula C-D

$$C = \begin{bmatrix} 4 & -1 & 2 \\ 0 & 3 & 5 \\ 1 & 2 & 1 \end{bmatrix}, \quad D = \begin{bmatrix} 2 & 0 & -3 \\ 1 & 4 & 1 \\ 3 & 2 & 0 \end{bmatrix}$$

$$C - D = \begin{bmatrix} 2 & -1 & 5 \\ -1 & -1 & 4 \\ -2 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

V. Multiplicación por un escalar **10 puntos**

Multiplica la matriz E por el escalar $k = -3$

$$E = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 4 & 5 \\ 2 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$-3 * E = \begin{bmatrix} 1 * -3 & 2 * -3 & 3 * -3 \\ 0 * -3 & 4 * -3 & 5 * -3 \\ 2 * -3 & 1 * -3 & 0 * -3 \end{bmatrix}$$

$$E = \begin{bmatrix} -3 & -6 & -9 \\ 0 & -12 & -15 \\ -6 & -3 & 0 \end{bmatrix}$$

VI. Calcula la determinante por la regla de Sarrus. **10 puntos**

$$B = \begin{bmatrix} 2 & -1 & 3 \\ 1 & 0 & 4 \\ 3 & 2 & 1 \end{bmatrix}$$

$$B = \begin{bmatrix} 2 & -1 & 3 \\ 1 & 0 & 4 \\ 3 & 2 & 1 \end{bmatrix} \begin{matrix} 2 & -1 \\ 1 & 0 \\ 3 & 2 \end{matrix}$$

$$2 * 0 * 1 = 0$$

$$-1 * 4 * 3 = -12$$

$$3 * 1 * 2 = 6$$

$$\text{Diagonales Principales: } (0) + (-12) + (6) = -6$$

$$3 * 0 * 3 = 0$$

$$2 * 4 * 2 = 16$$

$$1 * 1 * -1 = -1$$

$$\text{Diagonales Secundarias: } (0) + (16) + (-1) = 15$$

$$\text{Det}(B) = (-6) - 15 = -21$$

VII. Calcula la determinante utilizando el método por cofactores. **10 puntos**

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 3 \\ 1 & 4 & 5 \\ 2 & -1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\text{Det}(A) = +2 \begin{vmatrix} 4 & 5 \\ -1 & 1 \end{vmatrix} - 0 \begin{vmatrix} 1 & 5 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} + 3 \begin{vmatrix} 1 & 4 \\ 2 & -1 \end{vmatrix}$$

$$\text{Det}(A) = 2[(4)(1) - (5)(-1)] - 0[...] + 3[(1)(-1) - (4)(2)]$$

$$\text{Det}(A) = 2[9] + 3[-9]$$

$$\text{Det}(A) = 18 - 27 = -9$$

VIII. Calcule la matriz inversa de la siguiente matriz mediante Gauss-Jordan. **20 puntos**

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & 3 & 2 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$[A|B] = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 3 & 2 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$[A|B] = \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 3 & 2 & 0 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \end{array} \right]$$

$$[A|B] = \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & -2 \end{array} \right]$$

$$[A|B] = \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & -2 \\ 0 & 3 & 2 & 0 & 1 & -1 \end{array} \right]$$

$$0 - (3(1)) = -3$$

$$1 - (3(0)) = 1$$

$$-1 - (3(-2)) = 5$$

$$[A|B] = \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & -2 & 1 & 3 \\ 0 & 0 & 1 & 3 & -1 & -5 \end{array} \right]$$

$$\left[\begin{array}{ccc} 0 & 0 & 1 \\ -2 & 1 & 3 \\ 3 & -1 & -5 \end{array} \right]$$